Любовь одна ― веселье жизни хладной, 
Любовь одна ― мучение сердец. 
Она дарит один лишь миг отрадный, 
А горестям не виден и конец. 
Стократ блажен, кто в юности прелестной
Сей быстрый миг поймает на-лету; 
Кто к радостям и неге неизвестной
Стыдливую преклонит красоту! 

Но кто любви не жертвовал собою? 
Вы, чувствами свободные певцы! 
Пред милыми смирялись вы душою, 
Вы пели страсть ― и гордою рукою
Красавицам несли свои венцы. 
Слепой Амур, жестокий и пристрастный, 
Вам терния и мирты раздавал; 
С Пермесскими царицами согласный, 
Иным из вас на радость указал; 
Других навек печалями связал
И в дар послал огонь любви несчастной. 

Наследники Тибулла и Парни! 
Вы знаете бесценной жизни сладость; 
Как утра луч, сияют ваши дни. 
Певцы любви! младую пойте радость, 
Склонив уста к пылающим устам, 
В объятиях любовниц умирайте; 
Стихи любви тихонько воздыхайте!… 
Завидовать уже не смею вам. 

Певцы любви! вы ведали печали, 
И ваши дни по терниям текли; 
Вы свой конец с волненьем призывали; 
Пришел конец, и в жизненной дали
Не зрели вы минутную забаву; 
Но, не нашед блаженства ваших дней, 
Вы встретили по крайней мере славу, 
И мукою бессмертны вы своей! 

Не тот удел судьбою мне назначен: 
Под сумрачным навесом облаков, 
В глуши долин, в печальной тьме лесов, 
Один, один брожу уныл и мрачен. 
В вечерний час над озером седым
В тоске, слезах, нередко я стенаю; 
Но ропот волн стенаниям моим
И шум дубрав в ответ лишь я внимаю. 
Прервется ли души холодный сон, 
Поэзии зажжется ль упоенье, ―
Родится жар, и тихо стынет он: 
Бесплодное проходит вдохновенье. 
Пускай она прославится другим, 
Один люблю, ― он любит и любим!… 
Люблю, люблю!… но к ней уж не коснется
Страдальца глас; она не улыбнется
Его стихам небрежным и простым. 
К чему мне петь? под кленом полевым
Оставил я пустынному зефиру
Уж навсегда покинутую лиру, 
И слабый дар как легкий скрылся дым. 